<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CdS-11256">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter from Constance de Salm to Mr. de Pongerville (place
					unknown, April, 20th 1842)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre de Constance de Salm à Mr. de Pongerville (lieu inconnu,
					le 20 Avril 1842)</title>
				<title xml:lang="de">Brief von Constance de Salm an Herrn de Pongerville
					(unbekannter Ort, 20. April 1842)</title>
				<principal>
					<orgName ref="#DHIP">Deutsches Historisches Institut Paris</orgName>
				</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Deutsches Historisches Institut Paris</publisher>
				<authority/>
				<availability status="restricted" n="CC BY-NC-ND 4.0">
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"/>
				</availability>
				<date when="2022-05-21"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>La correspondance de Constance de Salm (1767-1845)</title>
				<respStmt>
					<resp>Scientific and technical project management</resp>
					<persName ref="#mareike.konig">
						<forename>Mareike</forename>
						<surname>König</surname>
					</persName>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
					<persName ref="#pauline.spychala">
						<forename>Pauline</forename>
						<surname>Spychala</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Producing a native digital edition</resp>
					<persName ref="#chloe.dile">
						<forename>Chloé</forename>
						<surname>Dilé</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<institution>Archiv Schloss Dyck</institution>
						<repository>Fonds Constance de Salm</repository>
						<idno>CdS/19/002</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>CdS/89/082-083</title>
						<idno>https://constance-de-salm.de/archiv/#/document/11256</idno>
					</analytic>
					<monogr>
						<title>Die Korrespondenz der Constance de Salm (1767-1845). Inventar des
							Fonds Salm der Société des Amis du Vieux Toulon et de sa Région und des
							Bestands Constance de Salm im Archiv Schloss Dyck (Mitgliedsarchiv der
							Vereinigten Adelsarchive im Rheinland e.V.). Elektronische
							Edition</title>
						<imprint>
							<publisher>DHI Paris</publisher>
							<pubPlace>Paris</pubPlace>
							<date>2021</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="en">This document was encoded as part of the German Historical
					Institute's digital edition of Constance de Salm's correspondence.</p>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document a été réalisé dans le cadre de l'édition
					numérique de la correspondance de Constance de Salm par l'Institut historique
					allemand.</p>
				<p xml:lang="de">Die Kodierung dieses Dokuments erfolgte im Rahmen des Projekts
					Digitales Edition der Korrespondenz von Constance de Salm durch das Deutsches
					Historisches Institut.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="de">Keine Korrektur</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="en">All word breaks at the end of a line (mainly indicated by a
						single hyphen) have been retained.</p>
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées
						principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="de">Alle Worttrennungen für Zeilenende (die hauptsächlich mit einem
						einfachen Bindestrich gekennzeichnet sind) wurden beibehalten.</p>
				</hyphenation>
				<normalization>
					<p xml:lang="en">To make the correspondence easier to read, we have chosen to
						tag the abbreviations and to resolve them.</p>
					<p xml:lang="fr">Pour faciliter la lecture de la correspondance, nous avons
						choisi d'indiquer les abréviations par des balises et de les résoudre.</p>
					<p xml:lang="de">Um das Lesen der Korrespondenz zu erleichtern, haben wir uns
						dafür entschieden, die Abkürzungen mit Tags zu versehen und aufzulösen.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/121051">Salm, Constance de (CdS)</persName>
					<!--<placeName ref="https://www.geonames.org/2894637">???</placeName>-->
					<date when-iso="1842-04-20"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/116265809">Sanson de Pongerville,
						Jean-Baptiste</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
	</teiHeader>

	<text>
		<body>
			<div>
				<pb n="1" facs="iiif:10.34847/nkl.74bft54o/6312a0714fea301f6499ee495b9939e9d2f8978b"/>
				<opener>
					<fw type="letterhead" rend="align(left)"><date when="1842">1842</date>
						<lb/> (de <persName ref="https://viaf.org/viaf/121051"><choice>
								<abbr>Mme</abbr>
								<expan>M<ex>ada</ex>me</expan>
							</choice> la <lb/>
							<choice>
								<abbr>Pcesse</abbr>
								<expan>P<ex>rin</ex>cesse</expan>
							</choice> de Salm</persName>.)</fw>
					<title rend="align(center)">Lettre <lb/> À <persName
							ref="https://d-nb.info/gnd/116265809"><choice>
								<abbr>Mr.</abbr>
								<expan>M<ex>onsieu</ex>r</expan>
							</choice> de Pongerville</persName>.</title>
				</opener>
				<p>Vous avez tant de choses à penser dans ce <lb/> moment, <rs type="person"
						ref="https://d-nb.info/gnd/116265809">Monsieur</rs>, et j'étais encore si
					souffrante <lb/> hier que je n'ai pu vous dire qu'une partie de ce <lb/> que
					j’aurais désiré pouvoir vous expliquer ce matin <lb/> dans mon cabinet. Vous
					voyez déjà, et j'en suis <lb/> bien confuse, qu’il s'agit encore de votre
					article <lb/> sur mes <hi rend="underline">Œuvres complètes</hi>. J’avais pensé,
					comme <lb/> vous, qu’il pourrait être mis dans le Constitu- <lb break="no"
					/>tionnel, mais si, comme vous le croyez, il devrait <lb/> alors être en plus
					d'une colonne, ce serait trop <lb/> peu pour tout ce que je désire de vous dans
						<pb n="2"
						facs="iiif:10.34847/nkl.74bft54o/ae6da217614ea972cdf4b5365f532e2f01508b0b"/>
					<lb/> cette occasion, et j'ai à ma disposition des journaux <lb/> peut-être
					moins importants, mais qui nous donne- <lb break="no"/>raient beaucoup plus de
					place.</p>
				<p>Je vous envoie, <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/116265809"
						>Monsieur</rs>, un exemplaire <lb/> de mes Œuvres, qui je vous prie de
					vouloir bien <lb/> placer dans votre Bibliothèque en attendant <hi
						rend="underline">l'autre</hi>
					<lb/> que je fais relier, et je vous engage, lorsque vous <lb/> aurez un moment
					de véritable loisir, à en lire <lb/> avec attention <hi rend="underline"
						>l’avant-propos</hi> dont j’ai fait <lb/> une sorte de résumé de ma vie
					littéraire. Vous <lb/> y verrez l'accueil que la plupart de mes ouvrages <lb/>
					ont reçu du public dans des temps déjà fort <lb/> loin de nous, et surtout de
					vous, et vous comprendrez <lb/> le prix que je dois attacher à ce fruit de mes
					longs <lb/> travaux, à cette dernière collection que j'en fais, qui <lb/> est
					presque mon testament littéraire, et combien je <lb/> dois désirer qu’un article
					fait par vous sur mes <lb/> nombreux ouvrages ait toute l'étendue et l'impor-
						<lb break="no"/>tance qu’il peut avoir.</p>
				<p>Excusez, je vous prie, en grâce ces détails <lb/> dont je sens que vous n'avez
					pas besoin, mais je <lb/> suis auteur, femme et vieille, et c'en est plus <lb/>
					qu’il n'en faut pour autoriser tout ce que je <lb/> viens de vous dire. <lb/>
					J'ajouterai qu'au nombre des articles qui <lb/> ont déjà été faits sur cette
					nouvelle Édition de <lb/> mes Œuvres, et que l'on m'a communiqués, il <lb/> s'en
					trouve un tellement bien fait, tellement littéraire <lb/> que je me propose de
					le faire paraitre à la fin de <pb n="3"
						facs="iiif:10.34847/nkl.74bft54o/4699dcbbef5a5161d1dd4f880a880c49f078537b"/>
					<lb/> mes Mémoires en manière de <hi rend="underline">pièce à l'appui</hi>, et
					que <lb/> si vous l’approuvez j'y mettrai aussi le vôtre qui <lb/> en est une
					des meilleures et des plus honorables.</p>
				<p>Je pense tout-à-coup, que quoique ce billet <lb/> soit devenu une véritable
					lettre, je ne vous ai pas <lb/> encore dit que, vous sachant dans ce moment
					acca- <lb break="no"/>blé de visites d’auteurs, d’ouvrages à juger <lb/>
					<choice>
						<abbr>&amp;'.</abbr>
						<expan>etc.</expan>
					</choice>
					<choice>
						<abbr>&amp;'.</abbr>
						<expan>etc.</expan>
					</choice> je vous prie de ne penser à moi, c'est-à-dire <lb/> à mon article, que
					quand vous serez entièrement libre <lb/> et que les prix et les suffrages de
					votre académie <lb/> seront aussi donnés, mais que je vous voie souvent <lb/>
					d’ici là, ainsi que <rs type="person" ref="#MadamedePongerville">Madame</rs>,
					c’est ce que je vous <lb/> demande en vous recommandant surtout de ne pas <lb/>
					oublier <hi rend="underline"><date when-iso="1842-04-25">lundi</date></hi>.</p>
				<closer>
					<salute>À bientôt donc <rs type="person" ref="https://d-nb.info/gnd/116265809"
							>Monsieur</rs> et <rs type="person" ref="#MadamedePongerville"
							>Madame</rs>; <lb/> mille nouvelles assurances de tous mes sentiments
						<lb/> d'amitié des plus sincères et des plus distinguées.</salute>
					<dateline rend="align(left)">ce <date when-iso="1842-04-20">20 avril
						1842</date>.</dateline>
					<signed rend="align(right)">(signé) <persName ref="https://viaf.org/viaf/121051"
							>Constance de Salm</persName>.</signed>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
